\markboth{BIBLIOGRAFÍA}{BIBLIOGRAFÍA}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografía}


\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{mud} Páxina web do MUD. \url{http://www.british-legends.com/CMS/}.
Consultado o 13 de xaneiro do 2017.

\bibitem{rpg} Role-playing game. Artigo da wikipedia
(\url{http://en.wikipedia.org}).
Consultado o 24 de outubro do 2016.

\bibitem{roll20} Roll20, xogo de rol. Páxina web: \url{https://roll20.net}

\bibitem{rpgensino} Páxina web de Roleplay Workshop. \url{
http://www.roleplay-workshop.com/}. Consultado o 13 de xaneiro do 2017.

% EXEMPLO DE DOCUMENTO DESCARGADO DA WEB
\bibitem{lambdamoo} P. Curtis, \textit{LambdaMOO Programmer's Manual}.
Versión 1.8.0p6, 1997.
Dispoñible en \url{http://www.hayseed.net/MOO/manuals/ProgrammersManual.html}.

\bibitem{gamingasculture} J. Patrick Williams; Sean Q. Hendricks; W. Keith
Winkler, \textit{Gaming as Culture: Essays on Reality, Identity and Experience in
Fantasy Games}. McFarland \& Co Inc, 2006.

\bibitem{scrum} K. Schwaber, J. Sutherland, \textit{The Scrum Guide},
2013. Dispoñible en \url{
http://www.scrumguides.org/docs/scrumguide/v2016/2016-Scrum-Guide-US.pdf}.

\bibitem{git} S. Chacon, B. Straub, \textit{Pro Git}, 2ª edición. Apress, 2014,
ISBN: 978-1484200773.
Dispoñible en \url{https://git-scm.com/book/en/v2}.

\bibitem{java} H. Schildt, \textit{Java: The Complete Reference}, 9ª edición.
McGraw Hill Professional, 2014, ISBN: 978-0071808552.

\bibitem{eclipse} L. Vogel, \textit{Eclipse IDE: Java Programming, Debugging,
Unit Testing, Task Management and Git Version Control with Eclipse}, 3ª edición.
Vogella, 2013, ISBN: 978-3943747041.

\bibitem{compiladores} A.V. Aho, R. Sethi, J.D. Ullman. \textit{Compiladores.
Principios, tecnicas y herramientas}, 2ª edición. Pearson Education, 2008, ISBN:
978-9702611332.

\bibitem{antlr4} T.Parr, \textit{The Definitive ANTLR 4 Reference}, 2ª edición.
The Pragmatic Bookshelf, 2013, ISBN: 978-1934356999.

\bibitem{maven} B. R. Jackson, \textit{Maven: The Definitive Guide}, 2ª
edición. O'Reilly Media, 2015, ISBN: 978-0596517335.

\bibitem{rest} L. Richardson, \textit{RESTful Web Services}, 1ª edición.
O'Reilly Media, 2007, ISBN: 978-0596529260.

\bibitem{springweb} Páxina web de Spring Framework. \url{https://spring.io}.
Consultado o 24 de outubro do 2016.

\bibitem{spring} R. Johnson et al., \textit{Spring Framework Reference
Documentation}, 2016.
Dispoñible en
\url{https://docs.spring.io/spring/docs/current/spring-framework-reference/htmlsingle}.

\bibitem{javascript} J. Duckett, \textit{JavaScript and JQuery: Interactive
Front-End Web Development}, 1ª edición. Wiley, 2014, ISBN: 978-1118531648.

\bibitem{grizzly} Páxina web do proxecto Grizzly.
\url{https://grizzly.java.net/}. Consultado o 5 de febreiro do 2017.

\bibitem{jersey} Páxina web de Jersey. \url{https://jersey.java.net/}.
Consultado o 5 de febreiro do 2017.

\bibitem{jax-rs} B. Burke, \textit{RESTful Java with JAX-RS 2.0: Designing and
Developing Distributed Web Services}, 2ª edición. O'Reilly Media, 2013. ISBN:
978-1449361341.

\bibitem{codemirror} Páxina web de CodeMirror. \url{http://codemirror.net/}.
Consultado o 5 de febreiro do 2017.

\bibitem{mariadb} D. Bartholomew, \textit{Getting Started with MariaDB}, 2ª
edición. Packt Publishing, 2015. ISBN: 978-1785284120.

\bibitem{junit} S. Bechtold, S. Brannen, J. Link, M. Merdes, M. Philipp,
\textit{JUnit 5 User Guide}, versión 5.0.0-M3. 30 de novembro do 2016.
Dispoñible en \url{http://junit.org/junit5/docs/current/user-guide/}.

\bibitem{mockitoweb} Páxina web de Mockito. \url{http://site.mockito.org/}.
Consultado o 5 de febreiro do 2017.

\bibitem{mockito} T. Kaczanowski, \textit{Practical Unit Testing with JUnit
and Mockito}, 2013, ISBN: 978-8393489398.

\end{thebibliography}